Regionales Programm für Energieeffizienz im Übertragungsbereich

Im Rahmen der FZ-Maßnahme "Regionales Programm für Energieeffizienz im Übertragungsbereich" soll das Stromübertragungsnetz in Montenegro modernisiert und ausgebaut werden, um den Anforderungen der regionalen Integration der Elektrizitätsnetze in Südosteuropa zu begegnen. Die FZ-Maßnahme ist als Programm konzipiert. Zusätzlich zu einer bereits vorbereiteten Komponente 1 "400 kV Stromübertragungsleitung Lastva - Pljevlja", die kurzfristig umgesetzt werden kann, sollen - unter Berücksichtigung der Programmziele und der Prioritäten der Partner - weitere Komponenten finanziert werden.

Die übergeordneten entwicklungspolitischen Programmziele sind (i) einen Beitrag zur nachhaltigen wirtschaftlichen Entwicklung Montenegros und der Region zu leisten und (ii) durch die Reduktion von Klimagasemissionen zum globalen Klimaschutz beizutragen.

Darlehensnehmer und Programmträger ist die montenegrinische Stromübertragungsgesellschaft Crnogorski Elektroprenosni Sistem AD (CGES). Das Programm soll durch FZ-Entwicklungskredite (zinsverbilligte Darlehen) von bis zu 45 Mio. EUR finanziert werden. Die FZ-Entwicklungskredite sollen zu 80 % durch den Gewährleistungsrahmen des Bundes für Zinsverbilligungen gedeckt werden. Zudem stellt die Republik Montenegro, vertreten durch das Finanzministerium, transaktionsbezogene Staatsgarantien bereit. Aufgrund des Programmcharakters werden unterschiedliche Komponenten gefördert. Wir beabsichtigen für die einzelnen Komponenten separate Kreditverträge abzuschließen.

Für die Komponente 1 "400 kV Stromübertragungsleitung Lastva - Pljevlja" belaufen sich die Gesamtkosten auf rund 108 Mio. EUR. Die anteilige FZ-Finanzierung über ein zinsverbilligtes Darlehen aus dem Programm beläuft sich auf 25 Mio. EUR. Das Vorhaben wird durch die EBRD mit rund 60 Mio. EUR finanziert (Parallelfinanzierung). Der Träger CGES stellt mit voraussichtlich rund 23 Mio. EUR die Gesamtfinanzierung sicher. Die FZ finanziert das Los 1, d.h. den Bau einer neuen Umspannstation in Lastva an der Mittelmeerküste und die Erweiterung der bestehenden Umspannstation in Pljevlja in der Nähe der serbischen Grenze. Die EBRD wird die Lose 2 und 3 finanzieren, d.h. die in zwei Lose aufgeteilte 400 kV Leitung von Lastva nach Pljevlja.

Land / Region / Institution Montenegro Nummer 27609 Schwerpunkt Energie Sektor 23630 - Stromübertragung, -verteilung u. Speicher Finanzierungsinstrument Entwicklungskredit Weitere Geber EBRD Deutscher Finanzierungsbeitrag 45 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner CRNOGORSKI ELEKTROPRENOSNI SISTEM A.D. Zuständige Abteilung Südosteuropa und Türkei
